\documentclass[a4paper,11pt]{report}

\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[pdftex,usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{comment}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[small,bf]{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}
\usepackage{bm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{times}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=bibtex,sorting=none]{biblatex}
\usepackage{titling}
% \usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{letltxmacro}
\usepackage[margin=1cm]{caption}
\usepackage{setspace}

%%%%% BEGIN ALGPSEUDOCODE STUFF %%%%%%
\algdef{SxnE}[FOREACH]{ForEach}{EndFor}[1]{\algorithmicfor\ #1\ \algorithmicdo}
% LEAVES BLANK LINE AT END \algblockdefx[FOREACH]{ForEach}{EndFor}{\textbf{for each }}{}
\algdef{SxnE}[FOR]{For}{EndFor}[1]{\algorithmicfor\ #1\ \algorithmicdo}
\algdef{SxnE}[WHILE]{While}{EndWhile}[1]{\algorithmicwhile\ #1\ \algorithmicdo}
\algdef{SxnE}[IF]{If}{EndIf}[1]{\algorithmicif\ #1\ \algorithmicthen}
\algdef{cxnE}{IF}{Else}{EndIf}

\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}}
\algnewcommand\algorithmicauxiliary{\textbf{Auxiliary:}}
\algnewcommand\Auxiliary{\item[\algorithmicauxiliary]}

\DefineBibliographyStrings{spanish}{andothers = {et\addabbrvspace al\adddot}}
\renewbibmacro{in:}{}

\floatname{algorithm}{Algoritmo}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\addbibresource{references}
\DeclareFieldFormat[inbook]{citetitle}{#1}

\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% \titleformat{\section}{\small\center\bfseries}{\thesection.}{0.5em}{\normalsize\uppercase}
% \titleformat{\subsection}{\small\center\bfseries}{}{0.5em}{\small\uppercase}

\def\customabstract{\vspace{.5em}
    {\Large\center{\textbf{RESUMEN}} \\[0.5em] \relax
    }}
\def\endcustomabstract{\par}

\def\keywords{\vspace{.5em}
    {\textit{Palabras clave: }
    }}
\def\endkeywords{\par}

% TITLE Configuration
% \setlength{\droptitle}{-25pt}
\pretitle{\begin{center}\Huge\begin{rmfamily}}
\posttitle{\par\end{rmfamily}\end{center}\vskip 0.5em}
\preauthor{\begin{center}
        \large \lineskip 0.5em%
\begin{tabular}[t]{c}}
\postauthor{\end{tabular}\normalsize
    \\[1em] Instituto Tecnológico de Buenos Aires
    \\[1em] Proyecto Final Ingeniería en Informática
    \\[1em] Director: Juliana Gambini
\par\end{center}}
\predate{\begin{center}\small}
\postdate{\par\end{center}}

% Headers
% \addtolength{\voffset}{-40pt}
% \addtolength{\textheight}{80pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead{}
\fancyfoot{}
\lhead{\small } % No publicado
\rhead{\small \thepage}
\cfoot{\small Copyright \copyright 2013 ITBA}

% Next 4 lines allow for parts with independet sections counters
% and correct referencing between parts

% Metadata
\title{Análisis Automático de Jugadas en Partidos de Fútbol}
\date{1 de agosto de 2014}
\author{Civile, Juan Pablo \and Crespo, Álvaro \and Ordano, Esteban }


\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\maketitle

\addvspace{3em}
\begin{customabstract}
\begin{doublespace}
El seguimiento de objetos en una secuencia de imágenes (video) puede ser
aplicado eventos deportivos. En esta aplicación el objetivo es detectar y
seguir la posición de los jugadores y la pelota a medida
que se desarrolla el juego, obteniendo información útil para distintas
aplicaciones, como puede ser brindar soporte informático para los árbitros
(detección automática de pases, goles, posiciones adelantadas, etc...),
colaborar con el cuerpo técnico en el entrenamiento de los jugadores,
el análisis y el estudio de las tácticas de un contricante, entre otros.

En el presente trabajo se propone un método de seguimiento de jugadores que
puede utilizarse para cumplir algunos de los objetivos del problema,
se analizan las dificultades de realizar el seguimiento
de jugadores en tiempo real con reducida o nula colaboración humana a partir de
una sola fuente de video que consiste en una cámara de alta resolución (HD)
fija capaz de encuadrar todo el campo de juego.

En base al análisis de dificultades, se selecciona una técnica de seguimiento
y se detalla un algoritmo construido sobre ésta para la tarea específica de
detección y seguimiento de jugadores en partidos de fútbol. Se presentan los
resultados de aplicar este algoritmo, se comparan con otro método existente
en la literatura y se explicita qué información se podría proveer
para el análisis automático de jugadas.
\end{doublespace}
\end{customabstract}

\tableofcontents

\chapter*{Introducción}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introducción}

Dentro del campo del análisis y tratamiento de imágenes un problema que se
estudia es el del reconocimiento y seguimiento de objetos en secuencias de
imágenes. Identificar correctamente un objeto en un video es útil para un
amplio rango de aplicaciones, desde aplicaciones médicas (dónde se ofrece
soporte para diagnósticos y cirugías) hasta la industria cinematográfica
(captura de movimiento, \textit{post-producción}), pasando por vigilancia
automática con cámaras y juegos interactivos. También tiene una gran
influencia en el reconocimiento de caras y el seguimiento de ojos, técnicas
que actualmente son muy utilizadas y estudiadas, y que tienen una gran
potencialidad para ser implementadas en nuevos campos.

En el ámbito deportivo existen muchas aplicaciones para el seguimiento de
objetos. Puede resultar útil para validar o reemplazar las decisiones de los
jueces o árbitros del partido, permitir a deportistas de alto rendimiento
analizar y mejorar sus movimientos, ayudar a los entrenadores a decidir
estrategias y evaluar a los deportistas, otorgar estadísticas a fanáticos del
juego, entre otras aplicaciones.

El seguimiento de objetos en video consiste en detectar objetos de interés en
el primer cuadro de un video y seguirlo a lo largo de toda la secuencia de
imágenes. Existen varios tipos de métodos que se pueden utilizar para llevar
a cabo esta tarea, los cuales se diferencian en la forma en que representan
a los objetos a seguir o en la manera en que localizan a cada objeto en una
imagen de la secuencia. Por ejemplo, existen métodos de seguimiento que
representan a los objetos de interés por marcas en la imagen y realizan el
seguimiento de las mismas, asociando las marcas entre dos cuadros consecutivos.
El método utilizado en este trabajo representa los objetos de interés por
medio de curvas que representan los contornos de los objetos a seguir y
realiza el seguimiento modificando estas curvas cuadro a cuadro,
intercambiando puntos entre dos listas de píxeles vecinos.

En este trabajo se estudia el problema de realizar el seguimiento de todos los
jugadores de un partido de fútbol, utilizando una única cámara, con su posición
fija y cuyo campo visual abarca todo el campo de juego. Se busca que el seguimiento sea en
tiempo real, es decir, que el procesamiento sea lo suficientemente rápido para
que se vean los resultados mientras se ejecuta el video. Teniendo en cuenta la posición
a través del tiempo, se puede informar la velocidad de un jugador en un
determinado momento, distancia recorrida, zonas más frecuentadas por el
jugador, entre otros.

Se plantea el uso de una técnica de seguimiento existente, basada en
\textit{contornos activos}, para el seguimiento en tiempo real de los
jugadores con una única computadora. Esta técnica determina el contorno de
un objeto dentro del video y a medida que el objeto se mueve el contorno se
adapta tomando decisiones basadas en los valores \textit{RGB} de los píxeles
de los objetos de interés y de sus alrededores.
Se investigan alternativas para mejorar el seguimiento específicas a las
características de un video de fútbol, como ser la morfología de los objetos
a seguir (por ejemplo, se acota con un rectángulo más alto que ancho el
tamaño máximo del contorno de un jugador), entre otros.

El trabajo se encuentra compuesto de la siguiente manera: En el Capítulo
\ref{chap-state} se describe el estado del arte actual en el área de
seguimiento de objetos, y en particular se examinan soluciones aplicadas al
análisis automático de eventos deportivos. En el Capítulo
\ref{chap-problems} se detalla el problema a solucionar y se discuten las
dificultades del seguimiento automático. En el Capítulo \ref{chap-ac} se
resume el márco teórico y el funcionamiento del algoritmo de seguimiento
utilizado. El contenido del Capítulo
\ref{chap-solution} describe la solución planteada, estrategias que otorgaron
mejores resultados, así como variaciones que fueron implementadas y
posteriormente descartadas por no mejorar los resultados. El Capítulo
\ref{chap-results} muestra los resultados obtenidos al ejecutar el algoritmo en
videos filmados en partidos de fútbol profesional de clubes argentinos, y
ofrece una comparación de la performance de la solución propuesta con otro
algoritmo de seguimiento existente que no fue optimizado
para seguimiento de jugadores de fútbol. Para finalizar, en el Capítulo
\ref{chap-conclusion} se presentan las conclusiones del trabajo.

\newpage

\input{parts/state-of-the-art}

\newpage

\input{parts/problems}

\newpage

\input{parts/ac}

\newpage

\input{parts/solution}

\newpage

\input{parts/results}

\newpage

\input{parts/conclusion}

\printbibliography

%% TODO get rid of this before final deadline
\begin{comment}

- Algoritmo de deteccion de fondo: cosas que no son la cancha en el video arruinan las mediciones
  => Poner en negro toda parte del video que no sea la cancha

- Funcion de feature de contornos activos
  + Tomar promedio de color del contorno inicial no soporta camisetas rayadas
  + Tampoco aguanta camisetas con mucha iluminacion
  => Busqueda de nuevos features
    - sigma
    - coeficiente de variacion: ???
    - distintos color-spaces: algunos color spaces funcionan mejor para un tipo de camiseta que otro. seria necesario tener varios features distintos y saber seleccionar el mejor

- Distorcion de la lente introduce error en la homografia
  => Algoritmos de correcion de la lente
     - El factor de correcion es distinto para cada video
     - Es dificil de calcular programaticamente

- Jugadores distantes se borronean mucho
  => ???

- La pelota es muy chica
  => ???

- Cuando un jugador marca a otro, suele recorrer mucha distancia oculto o semi oculto
  => ???

- Además de distorción de la lente, la RESOLUCION: al agarrar TODA la cancha en una toma los jugadores MUY chicos, y la pelota más
    => ???

- Las canchas tienen diferentes medidas (varían en un cierto rango). Esto afecta a la homografía
    => Adaptar la homografía a las dimensiones de cada cancha.

- Como relacionar posiciones relativas de los jugadores teniendo una vista 3D con perspectiva
    => Homografía
    (Muy básico?)

\end{comment}

\end{document}
